\chapter{TRABAJO FUTURO}
\label{cap:trabajo_futuro}

Durante el desarrollo del sistema se explor\'{o} la posibilidad de implementar notificaciones 
nativas del sistema operativo en dispositivos Android mediante la \textit{Web Notifications API} 
y la \textit{Push API} del navegador, con el objetivo de alertar al personal sobre nuevos pedidos 
o cambios de estado sin depender del mecanismo de \textit{polling} peri\'{o}dico actualmente 
implementado. Sin embargo, ambas APIs est\'{a}n restringidas por los navegadores modernos 
a contextos seguros, es decir, requieren que el servidor opere bajo el protocolo HTTPS. Durante 
el desarrollo se intent\'{o} habilitar este protocolo mediante la emisi\'{o}n de un certificado 
SSL autofirmado; no obstante, los navegadores de dispositivos Android rechazan por dise\~{n}o 
los certificados cuya Autoridad Certificadora no est\'{e} reconocida globalmente, bloqueando 
igualmente el acceso a dichas APIs. Dado que obtener un certificado emitido por una CA p\'{u}blica 
reconocida exige la exposici\'{o}n del servidor a internet mediante un dominio registrado, esta 
alternativa resulta incompatible con el modelo de despliegue local en intranet que define la 
arquitectura del sistema. Como l\'{i}nea de trabajo futuro, se recomienda evaluar la instalaci\'{o}n 
manual del certificado autofirmado directamente en el almac\'{e}n de confianza de cada dispositivo 
Android del establecimiento, procedimiento que, aunque requiere una configuraci\'{o}n inicial por 
dispositivo, permitir\'{i}a habilitar HTTPS dentro de la intranet sin dependencia de conectividad 
externa y desbloquear el uso de la \textit{Notifications API} y los \textit{Service Workers} para 
la implementaci\'{o}n de notificaciones \textit{push} locales, eliminando la necesidad del 
\textit{polling} y reduciendo la carga de peticiones sobre el servidor.

Derivadas de la retroalimentaci\'{o}n recopilada durante la implementaci\'{o}n piloto, se 
identificaron tres oportunidades de mejora incremental. En primer lugar, el personal de cocina 
expres\'{o} la necesidad de \textit{``poder marcar salida con el n\'{u}mero de la c\'{e}dula 
	sin el carnet''}. Actualmente, el cierre de jornada requiere la presencia f\'{i}sica de la 
tarjeta NFC; incorporar la c\'{e}dula como mecanismo alternativo de marcado de salida 
implicar\'{i}a extender el m\'{o}dulo de asistencia con un segundo factor de identificaci\'{o}n 
de menor privilegio, adecuado para operaciones de cierre de turno que no requieren el nivel 
de seguridad del acceso administrativo. En segundo lugar, un mesero sugiri\'{o} 
\textit{``tener men\'{u}s por d\'{i}a''}, lo que se traduce en la implementaci\'{o}n de un 
sistema de programaci\'{o}n de disponibilidad por item del men\'{u}, permitiendo al 
administrador configurar qu\'{e} platos estar\'{a}n activos seg\'{u}n el d\'{i}a de la semana 
o el turno, sin necesidad de editar manualmente el cat\'{a}logo antes de cada servicio. 
Finalmente, el cajero observ\'{o} que \textit{``la forma de la factura no encaja bien en la 
	impresora''}, lo que apunta a la necesidad de parametrizar el formato de impresi\'{o}n de la 
factura, habilitando la configuraci\'{o}n del ancho del papel, m\'{a}rgenes y tama\~{n}o de 
fuente desde el panel de administraci\'{o}n para adaptarse a las dimensiones espec\'{i}ficas 
de las impresoras t\'{e}rmicas disponibles en cada establecimiento.


\section{Modelo de Comercialización y Escalabilidad}

Una de las características diferenciales de QuickTable frente a las soluciones POS
comerciales analizadas es su arquitectura de despliegue local, que elimina la dependencia
de servidores externos y el pago de suscripciones recurrentes para el establecimiento
adoptante. Sin embargo, esta misma característica plantea un desafío inherente al modelo
de negocio del desarrollador: la intranet impide implementar mecanismos automáticos de
licenciamiento en línea o de facturación recurrente basados en conectividad.

Para resolver esta tensión y garantizar la viabilidad económica del proyecto a escala,
se propone un modelo de comercialización estructurado en dos componentes complementarios.

\subsection*{Componente 1: Implementación y puesta en marcha}

El primer componente corresponde a un cobro único por implementación, que incluye la
instalación y configuración del sistema en la infraestructura del establecimiento, la
provisión del módulo de hardware 2FA (Raspberry Pi 3, lector RFID-RC522 y tarjetas NFC),
y una jornada de capacitación al personal por rol con una duración estimada de cuatro
horas. Con base en los escenarios de presupuesto documentados, se propone una tarifa de
implementación de \$300.000~COP por instalación, que incluye tanto los servicios de
despliegue como el margen correspondiente al tiempo de trabajo del desarrollador. Esta
tarifa sitúa el costo de entrada total del restaurante en \$703.200~COP (módulo 2FA más
router más implementación), cifra que, como se demostró en el análisis comparativo,
se recupera antes del décimo mes de operación frente a cualquier alternativa de
suscripción del mercado.

\subsection*{Componente 2: Póliza mensual de soporte y mantenimiento}

El segundo componente, y el de mayor relevancia para la sostenibilidad económica a largo
plazo del desarrollador, es una póliza mensual de soporte y mantenimiento con una tarifa
de \$30.000~COP mensuales. Esta cifra representa aproximadamente el 25\,\% del plan de
suscripción más económico del mercado (GastroPOS Restobar, \$29.900~COP/mes más
\$75.900~COP de internet), lo que la hace percibiblemente más accesible para el
restaurante. A diferencia de las suscripciones SaaS, donde el pago mensual financia la
infraestructura de servidores del proveedor, esta póliza cubre tres tipos de intervención
directa sobre el sistema instalado:

\begin{itemize}
	\item Mantenimiento preventivo del hardware: revisión periódica del equipo servidor,
	limpieza de archivos temporales y logs, verificación del estado del módulo Raspberry Pi
	y del lector RFID-RC522, y actualización de dependencias del sistema operativo.
	\item Mantenimiento correctivo de la aplicación: atención a fallos funcionales
	reportados por el establecimiento, aplicación de parches de seguridad y corrección
	de errores de interfaz identificados en operación.
	\item Mejora continua basada en retroalimentación: incorporación de funcionalidades
	solicitadas por el establecimiento (nuevos módulos de reporte, ajustes de interfaz,
	integraciones específicas), que mantienen el sistema en evolución constante y
	fortalecen la relación comercial con el cliente.
\end{itemize}

\subsection*{Viabilidad del modelo por volumen de clientes}

La ventaja estructural de este esquema reside en su comportamiento con el volumen de
clientes activos. El costo marginal de atender un cliente adicional es bajo, dado que la
base de código es compartida y los tiempos de soporte se optimizan con la experiencia
acumulada. La Tabla~\ref{tab:escalabilidad} ilustra la proyección de ingresos mensuales
y anuales bajo distintos escenarios de adopción, asumiendo una incorporación de un
cliente nuevo por mes durante el período proyectado.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Proyección de ingresos del desarrollador según volumen de clientes activos.}
	\label{tab:escalabilidad}
	\begin{tabular}{r r r r}
		\hline
		\textbf{Clientes activos} &
		\textbf{Ingreso pólizas/mes} &
		\textbf{Ingreso pólizas/año} &
		\textbf{Ingreso total año (+ 1 impl./mes)} \\
		\hline
		1   & \$30.000     & \$360.000     & \$3.960.000  \\
		5   & \$150.000    & \$1.800.000   & \$5.400.000  \\
		10  & \$300.000    & \$3.600.000   & \$7.200.000  \\
		20  & \$600.000    & \$7.200.000   & \$10.800.000 \\
		50  & \$1.500.000  & \$18.000.000  & \$21.600.000 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\footnotesize{\textit{Nota:} La columna ``Ingreso total año'' asume la adición de un cliente
		nuevo por mes durante el año (\$300.000 de implementación por cliente nuevo,
		12 clientes nuevos = \$3.600.000 adicionales). Valores en COP.}
\end{table}

Los datos de la Tabla~\ref{tab:escalabilidad} evidencian que el modelo es financieramente
marginal con un volumen reducido de clientes, pero escala de forma sostenida conforme
crece la base de instalaciones activas. Con 20 clientes activos, los ingresos por pólizas
mensuales (\$600.000~COP/mes) superan el costo del plan premium de Loggro para un único
establecimiento (\$219.990~COP/mes), lo que ilustra el principio central del modelo: la
rentabilidad no proviene de cobrarle mucho a pocos clientes, sino de cobrarles poco a
muchos.

\subsection*{Limitación actual: ausencia de facturación electrónica DIAN}

Como se documentó en la Tabla~\ref{tab:ventajas_funcionales}, QuickTable no incluye
actualmente integración con la plataforma de facturación electrónica de la DIAN. Esta
limitación restringe su adopción en establecimientos con obligación de emitir facturas
electrónicas, segmento que incluye restaurantes con régimen común o con volúmenes de
facturación que superan los topes del régimen simplificado.

La implementación de este módulo se propone como extensión opcional de mayor impacto
para versiones posteriores del sistema, con una estructura diferenciada: al tratarse de
un servicio que requiere comunicación con los servidores de la DIAN mediante servicios
web (UBL 2.1 con firma digital), su habilitación implicaría necesariamente la
contratación de un plan de internet por parte del establecimiento, lo que modificaría
la estructura de costos documentada en la Tabla~\ref{tab:estructura_costos_qt}. En
consecuencia, este módulo se comercializaría como un complemento con tarifa adicional
independiente de la póliza base, y su adopción requeriría un análisis de viabilidad
económica propio que contemple el costo del internet, el costo del complemento y el
volumen de facturas electrónicas mensuales del establecimiento, dado que la DIAN
establece tarifas escalonadas según el número de documentos emitidos. Este escenario
ampliado constituye una línea de investigación económica complementaria para versiones
futuras del sistema.

\subsection*{Panel de administración remota}

Como línea de trabajo futuro complementaria al modelo de comercialización, se recomienda
diseñar e implementar un panel de administración remota que permita al desarrollador
gestionar actualizaciones, diagnósticos y respaldos de múltiples instalaciones de forma
centralizada, sin comprometer la arquitectura de intranet local de cada establecimiento.
Esta funcionalidad reduciría los tiempos de intervención correctiva y haría operativamente
más eficiente la gestión de la póliza de soporte conforme crece la base de clientes activos.